藉共享房屋抽水 「民社相寓」自稱社企搞劏房圖利

政府與社福界大力推動「社會共享房屋」，新成立的社企「民社相寓」亦於上周高調召開記者會，宣佈推出9,000個分間房間，部份以低於市價出租予基層家庭。但《蘋果》記者發現，有份合辦這個社企的香港中小型業主會，是一直以來大力宣傳舊樓小業主劏房謀利的私人組織。有團體直斥民社相寓借共享房屋概念「抽水」，以社企包裝，背後目的只是將劏房合法化，賺錢圖利。

民社相寓上周宣佈推出9,000個分間房間，並以尖沙嘴海防道單位作示範，指每個單位均設窗戶（左圖及）獨立廁廚（右圖）。（民社相寓提供圖片）

社企分間房屋項目民社相寓由慈善機構扶攜會、香港中小型業主會及香港社會企業策劃有限公司合辦。根據公司註冊處資料顯示，民社相寓董事之一為寶庭集團控股有限公司，另一董事則是扶攜會創辦人陳洪楷。

《蘋果》調查發現，寶庭集團控股有限公司註冊地址與香港中小型業主會一樣，而業主會一直透過講座及舉辦課程，向參加者教授投資房地產的專業知識、賺錢技巧等。業主會去年開始經常在facebook宣傳物業和車位投資班，由聲稱持有過百單位的80後樓王Ken Sir教授，每堂收費100元，不少人在facebook留言大讚實用。

記者跟據該會網站資料，前往其尖沙嘴會址放蛇，一名聲稱是香港中小型業主會負責人的女士接待。記者表示家人持有物業及希望報讀投資班，她隨即向記者查詢所持物業是否屬唐樓，又推銷記者可將唐樓單位變成劏房，「新樓就好難做套房，舊樓就可以做，做出嚟一劏四。我哋全港九新界都有（做），全部（套房）做成標準一式一樣，唔使嘥時間，唔使訂材料」。

《蘋果》其後表明身份，香港中小型業主會負責人袁雨深回應指，投資班只教授基本樓宇知識，並不會主動游說參加者做劏房，但明顯與記者放蛇當天所見有出入。

本土研究社成員陳劍青質疑，民社相寓以社企模式提供分間單位，但背後目的是將劏房合法化。「社企運作應該主要以服務社會做目標，但大部份單位竟然用作商業用途，係咪借社會房屋嗰名，真正喺背後搵大錢，用呢種方式搞劏房合法化」。

民社相寓發起人兼扶攜會創辦人陳洪楷回應直認不諱稱，其組織與業主會是不謀而合，「佢哋有技術知道點善用每一呎土地。佢哋係業主同準業主，就算我哋唔出嚟（搞社企），佢哋都會分間（房間），係咪？」他辯稱，社企董事及員工都是做義工，幾乎分文不收，不認同是牟取暴利：「我哋股東唔會拎任何酬金，董事袍金都冇，經過艱難營運，再資助埋社會，仲有盈餘，先分派（利潤）。」

有參與政府的社會房屋共享計劃的團體成員直斥，民社相寓明顯是借共享房屋的概念「抽水」，「明顯係食正條水（共享房屋），大力推行私營劏房。如果係私人發展商走出嚟話做分隔單位都冇說話好講，但佢哋話自己係慈善團體，仲用社企包裝」。陳洪楷則認為民社相寓與共享房屋是兩個概念：「如果業主肯平租，畀社聯又得，畀光房都得，畀我哋又得，問題係業主想做共住定獨住，認同邊個理念。」

商機處處

劏房同共享真係一線之隔

連登仔之前好撐架喎
話林鄭做到野唔好為反而反